%%% Copyright (C) 2022-2023 Simon Paquette et Pascal Turbis
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\chapter{Inférence statistique}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Paramètre]{defParametre}
Un \defTerme{paramètre} est une mesure associée à une population ($\mu$, \(\sigma\), \(\pi\), \dots).
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Statistique]{defStatistique}
Une \defTerme{statistique} est une mesure associée à un échantillon ($\bar{x}$, \(s\), \(p\), \dots).
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
Notre objectif sera d'estimer un paramètre (inconnu) à l'aide d'une statistique (connue). 
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
Pour arriver à faire de l'estimation de paramètres, nous devons d'abord faire le contraire. On suppose qu'on connaît les paramètres de la population et on s'intéresse aux statistiques dans les échantillons. 
\end{bloc}%bn
%
%
\section{Distribution de la variable d'échantillonnage \(\overline{X}\)}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Si l'âge moyen de la population québécoise est de 47,6 ans, quelle devrait être la moyenne d'âge dans un échantillon aléatoire de \(500\) Québécois\(\cdot\)es?}{47,6 ans.}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn


\begin{bloc}{bn}[Notations]

Supposons qu'on sélectionne plusieurs échantillons de taille \(n\) à partir d'une population de taille \(N\). 
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.4cm}]
\item La moyenne et la variance d'une variable aléatoire \(X\) dans la population seront notées \(\mu\) et \(\sigma^2\) respectivement.
\item La moyenne et la variance d'une variable aléatoire \(X\) pour le i\up{e} échantillon seront notées \(\overline{x}_i\) et \(s^2_i\) respectivement.
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Variable moyenne échantillonnale]{defVarMoyenneEchantillonale}
Supposons qu'on sélectionne plusieurs échantillons de taille \(n\) à partir d'une population de taille \(N\). 
%\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.4cm}]
%\item 

La \defTerme{variable moyenne échantillonnale}, notée \(\overline{X}\), est la variable aléatoire qui prend comme valeurs les moyennes \(\overline{x_i}\) de chaque échantillon aléatoire possible (de taille \(n\)).
%\item La \emph{variable variance échantillonnale} \(S^2\) est la variable aléatoire qui prend comme valeurs les variances \(s^2_i\) de chaque échantillon aléatoire.
%\end{liste}
\end{defi}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\setbeamercovered{invisible} 
\begin{thm}[Distribution de \(\overline{X}\)\dans{b}{\newline} (avec remise)]{thmDistXbarreAvecRemise}
Soit \(X\) une variable aléatoire d'espérance \(\mu\) et de variance \(\sigma^2\) pour une population de taille \(N\). Soit \(\overline{X}\), la variable aléatoire moyenne échantillonnale pour des échantillons de taille \(n\) formés avec remise à partir de la population. Alors \pause
\begin{liste}[type=itemize, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(\E(\overline{X}) = \mu\) et
\item \(\Var(\overline{X}) = \dfrac{\sigma^2}{n}\). 
\end{liste}

\only<4>{De plus, si \(X\) suit une loi normale, alors \(\overline{X}\) suit une loi normale. 

Si \(X\) ne suit pas une loi normale et si \(n\geq 30\), alors \(\overline{X}\) suit approximativement une loi normale.}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{b}
\begin{center}
Visualiser sur \emph{Excel}.
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{La moyenne d'âge des \(200\) travailleurs d'une usine est de \(38,2\) ans, avec un écart type de \(5,4\) ans. La distribution de l'âge des travailleurs de l'usine suit un modèle normal. On sélectionne un échantillon aléatoire avec remise de \(25\) travailleurs et on s'intéresse à la moyenne d'âge de ceux-ci. Déterminer la probabilité que la moyenne d'âge dans l'échantillon soit supérieure à \(38\) ans.}{\(0,5753\)}[\newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\setbeamercovered{invisible} 
\begin{thm}[Distribution de \(\overline{X}\)\dans{b}{\newline} (sans remise)]{thmDistXbarreSansRemise}
Soit \(X\) une variable aléatoire d'espérance \(\mu\) et de variance \(\sigma^2\) pour une population de taille \(N\). Soit \(\overline{X}\), la variable aléatoire moyenne échantillonnale pour des échantillons de taille \(n\) formés sans remise à partir de la population. Alors\pause
\begin{liste}[type=itemize, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(\E(\overline{X}) = \mu\) et
\item \(\Var(\overline{X}) = \dfrac{\sigma^2}{n}\cdot\dfrac{N-n}{N-1}\). 
\end{liste}

\only<4>{De plus, si \(X\) suit une loi normale, alors \(\overline{X}\) suit une loi normale. 

Si \(X\) ne suit pas une loi normale et si \(n\geq 30\), alors \(\overline{X}\) suit approximativement une loi normale.}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarques]

Le facteur \(\dfrac{N-n}{N-1}\) est appelé \textbf{facteur de correction}. \pause 

Lorsque \(N \geq 20n\) (taux de sondage inférieur ou égal à \qty{5}{\%}), le facteur de correction devient négligeable et on considérera que l'échantillonnage est similaire à un échantillonnage avec remise.
\end{bloc}%bn


\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Une étude de l'Institut de la statistique du Québec indique que la taille moyenne des hommes québécois de \(20\) ans et plus est de \(175,4\) cm avec un écart type de \(10,8\) cm. On prélève au hasard \(36\) hommes parmi les Québécois de \(20\) ans et plus, et on s'intéresse à la taille moyenne de ces \(36\) hommes. Déterminer la probabilité que la taille moyenne de ces \(36\) hommes soit entre \(174\) cm et \(178\) cm.}{\(0,7074\)}[\newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Une étude indique que les \num{1400} artistes embauchés pour jouer dans des pièces de théâtre au cours de la saison 2009-2010 ont eu un revenu moyen de \qty{8457}{\$} avec un écart type de \qty{2925}{\$}. On prélève au hasard \(300\) acteurs et actrices parmi ces \num{1400} artistes et on s'intéresse à la moyenne de leurs revenus. Compléter la phrase suivante : \og Il y a \qty{99}{\%} de chances que l'écart entre la moyenne dans l'échantillon et la moyenne dans la population soit d'au plus \dots \fg{}.}{\(\qty{385,61}{\$}\)}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
\dans{n}{\newpage}
%
%
\section{Distribution de la variable d'échantillonnage \(\overline{P}$}
%
%
\begin{bloc}{bn}[Notations]

Supposons qu'on tire plusieurs échantillons de taille \(n\) à partir d'une population de taille \(N\). 
\begin{liste}[type=itemize, beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}]
\item La proportion des données de la population vérifiant une certaine condition sera notée \(\pi\) ou \(p\).
\item La proportion des données du i\up{e} échantillon vérifiant une certaine condition sera notée \(\overline{p}_i\).
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Variable proportion échantillonnale]{defVarPropEchantillonale}
Supposons qu'on tire plusieurs échantillons de taille \(n\) à partir d'une population de taille \(N\). 

La \defTerme{variable proportion échantillonnale} \(\overline{P}\) est la variable aléatoire qui prend comme valeurs les proportions de succès \(\overline{p}_i\) de chaque échantillon aléatoire possible de taille \( n\).
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\setbeamercovered{invisible} 
\begin{thm}[Distributions de \(\overline{P}\)\dans{b}{\newline} (avec remise)]{thmDistributionPbarreAvecRemise}
Soit \(\pi\) la proportion d'unités statistiques d'une population de taille \(N\) répondant affirmativement à la présence d'un critère donné. Soit \(\overline{P}\), la variable aléatoire proportion échantillonnale obtenue à partir de tous les échantillons aléatoires de taille \(n\) formés avec remise à partir de la population. Alors \pause
\begin{liste}[type=itemize, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(\E(\overline{P}) = \pi\) et
\item \(\Var(\overline{P}) = \dfrac{\pi(1-\pi)}{n}\). 
\end{liste}

\only<4>{Si \(n\geq 30\), \(n\pi \geq 5\) et \(n(1-\pi) \geq 5\), alors \(\overline{P}\) suit approximativement une loi normale.}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarque]

La correction de continuité qui était utilisée pour l'approximation d'une loi binomiale par une loi normale n'est plus utilisée ici, puisque cette correction est très faible lorsque \(n\) est grand.
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dans un cégep, \qty{55}{\%} des \num{3000} élèves possèdent une voiture. On prélève avec remise et au hasard un échantillon de 100 élèves. Quelle est la probabilité que la proportion d'élèves qui possèdent une voiture dans l'échantillon soit inférieure à \qty{45}{\%}?}{\(0,0228\)}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\setbeamercovered{invisible} 
\begin{thm}[Distributions de \(\overline{P}\)\dans{b}{\newline} (sans remise)]{thmDistributionPbarreSansRemise}
Soit \(\pi\) la proportion d'unités statistiques d'une population de taille \(N\) répondant affirmativement à la présence d'un critère donné. Soit \(\overline{P}\), la variable aléatoire proportion échantillonnale obtenue à partir de tous les échantillons aléatoires de taille \(n\) formés sans remise à partir de la population. Alors \pause
\begin{liste}[type=itemize, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(\E(\overline{P}) = \pi\) et
\item \(\Var(\overline{P}) = \dfrac{\pi(1-\pi)}{n}\cdot\dfrac{N-n}{N-1}\). 
\end{liste}

\only<4>{Si \(n\geq 30\), \(n\pi \geq 5\) et \(n(1-\pi) \geq 5\), alors \(\overline{P}\) suit approximativement une loi normale.}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{b}[Remarques]

Le facteur \(\dfrac{N-n}{N-1}\) est appelé \textbf{facteur de correction}. 

Lorsque \(N \geq 20n\) (taux de sondage inférieur ou égal à \qty{5}{\%}), le facteur de correction devient négligeable et on considérera que l'échantillonnage est similaire à un échantillonnage avec remise.
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dans un cégep, \qty{55}{\%} des \num{3000} élèves possèdent une voiture. On prélève sans remise et au hasard un échantillon de 100 élèves. Quelle est la probabilité que la proportion d'élèves de l'échantillon qui possèdent une voiture soit inférieure à \qty{45}{\%}?}{\(0,0282\)}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Dans un cégep, \qty{55}{\%} des \num{3000} élèves possèdent une voiture. On prélève sans remise et au hasard un échantillon de 200 élèves. Quelle est la probabilité que la proportion d'élèves qui possèdent une voiture dans l'échantillon soit inférieure à \qty{45}{\%}?}{\(0,0016\)}[\vfill\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\section{Estimation}
%
%
\subsection{Estimation ponctuelle}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Estimation ponctuelle]{defEstimationPonc}
Une \defTerme{estimation ponctuelle} consiste à estimer directement le paramètre de la population par la statistique correspondante mesurée dans l'échantillon.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Nous souhaitons connaître le nombre moyen d'achats faits en ligne par les Québécois\(\cdot\)es en 2019. Pour ce faire, nous sélectionnons un échantillon de 200 Québécois\(\cdot\)es dans lequel la moyenne d'achats faits en ligne en 2019 est de 7,3. Estimer ponctuellement la moyenne dans la population.}{On estime à 7,3 achats la moyenne d'achats faits en ligne par les Québécois en 2019.}[\vfill \newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Estimation par intervalle de confiance]{defEstimationIntConf}
Une \defTerme{estimation par intervalle de confiance} consiste à estimer le paramètre de la population à l'aide de la statistique correspondante mesurée dans l'échantillon, mais en y ajoutant et en y retranchant une certaine marge d'erreur, formant ainsi un intervalle.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}

L'intervalle sera plus étendu si nous voulons un niveau de confiance plus élevé et il sera plus précis si le niveau de confiance est plus faible.
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Estimation de $\mu$ par intervalle de confiance}
%
%
\begin{bloc}{b}[Distribution de  \(\overline{X}\)]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_1.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%  il faut modifier les graphes pour qu'ils soient de même taille
\begin{bloc}{b}[La moyenne d'un échantillon]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_2.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[L'intervalle de confiance]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_3.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[Distribution de  \(\overline{X}\)]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_1.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[La moyenne d'un échantillon]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_4.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[L'intervalle de confiance]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_5.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[Distribution de \(\overline{X}\)]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_1.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[La moyenne d'un échantillon]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_6.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[L'intervalle de confiance]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_7.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[Distribution de \(\overline{X}\)]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_1.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[La moyenne d'un échantillon]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_8.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[L'intervalle de confiance]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_9.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[Intervalle de confiance]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_10.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[Intervalle de confiance]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_11.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}[Intervalle de confiance]
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_inference_int_conf_mu_12.pdf}
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{bn}[Trouver ME]

Si on veut un \textbf{niveau de confiance} de \(1-\alpha\) (\(\alpha\) est nommé le \textbf{seuil de signification}), on cherche donc à résoudre \[P(\mu - ME \leq \overline{X} \leq \mu + ME) = 1-\alpha \text{ .}\]
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Intervalle de confiance pour \(\mu\) avec \(\sigma\) connue]{thmIntervalleConfMoySigConnue}
Soit \(X\) une variable aléatoire de moyenne \(\mu\) inconnue et de variance \(\sigma^2\) connue. Soit \(\overline{x}\) la moyenne d'un échantillon aléatoire de cette population. 

Si \(X \sim N(\mu; \sigma^2)\) ou \(n \geq 30\) alors \(\dfrac{\overline{X} -\mu}{\sigma_{\overline{X}}}\sim N(0; 1)\). Ainsi, l'intervalle de confiance pour \(\mu$ au niveau de confiance \(1-\alpha$ est \[[\overline{x}-z_{\frac{\alpha}{2}}\sigma_{\overline{X}}; \overline{x}+z_{\frac{\alpha}{2}} \sigma_{\overline{X}}]\]
où \(\sigma_{\overline{X}} = \dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}\) ou \(\sigma_{\overline{X}} = \dfrac{\sigma}{\sqrt{n}}\sqrt{\dfrac{N-n}{N-1}}\) selon si l'échantillonnage est fait avec ou sans remise et selon le taux de sondage.
\end{thm}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{b}
Si $\sigma$ est inconnu et $n\geq 30$, on utilise $s$ pour approximer $\sigma$.
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}
\begin{center}
Visualiser sur \emph{Excel}.
\end{center}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.4cm}]
\QR{Estimer, par intervalle de confiance, le temps d'attente moyen au comptoir d'une chaîne de restauration rapide, sachant qu'un échantillon aléatoire de 81 temps d'attente présente une moyen\-ne de 8,2 minutes. On supposera que l'écart type du temps d'attente de tous les clients est de 1,5 minute. Employer un niveau de confiance de \qty{98}{\%}.}{\(\mu \in [7,81; 8,59]\) minutes}[\vfill]
\QR{Si on ne change que la taille de l'échantillon, déterminer la taille de l'échantillon pour obtenir une marge d'erreur inférieure à 0,1 minute.}{\num{1222} temps d'attente}[\vfill \newpage]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Si \(\sigma\) est inconnue?]

Lorsque \(\sigma\) est inconnue nous allons estimer sa valeur par \(s\). Le problème maintenant est que la variable \(\dfrac{\overline{X}-\mu}{\frac{s}{\sqrt{n}}}\) ne suit pas une loi normale. Cette variable suit une \textbf{loi de Student}. \pause

Pour chercher la valeur dans la table de Student (page T-12), en plus du \(\alpha\), il nous faut le \textbf{nombre de degrés de liberté}, noté \(\nu\), de la variable. Celui-ci est la taille de l'échantillon moins 1. 
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Trouver \(t_{0,025; 20}\).}{\(2,086\)}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{b}
Voir le graphe de la loi de Student sur \emph{Excel}.
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{bm}
Student vs Normale.
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{5}{Asymptote/Student_normale/_anim_student_normale-1+}{0}{32}
\end{center}
\end{bloc}%bm
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Intervalle de confiance pour \(\mu\) avec \(\sigma\)\dans{n}{\newline} inconnue]{thmIntervalleConfMoySigInconnue}
Soit \(X\) une variable aléatoire de moyenne \(\mu\) et de variance \(\sigma^2\) inconnues. Soit \(\overline{x}\) la moyenne d'un échantillon de cette population et \(s\) son écart type. 

Si \(n \geq 30\), alors l'intervalle de confiance pour \(\mu\) au niveau de confiance \(1-\alpha\) est \([\overline{x}-z_{\frac{\alpha}{2}}\sigma_{\overline{X}}; \overline{x}+z_{\frac{\alpha}{2}} \sigma_{\overline{X}}]\).

Si \( n<30\) et \(X\) suit une loi normale, alors l'intervalle de confiance pour \(\mu\) au niveau de confiance \(1-\alpha\) est \([\overline{x}-t_{\frac{\alpha}{2}; \nu}\sigma_{\overline{X}};\, \overline{x}+t_{\frac{\alpha}{2}; \nu} \sigma_{\overline{X}}]\),

où \(\sigma_{\overline{X}} \approx \dfrac{s}{\sqrt{n}}\) ou \(\sigma_{\overline{X}} \approx \dfrac{s}{\sqrt{n}}\sqrt{\dfrac{N-n}{N-1}}\) selon si l'échantillonnage est fait avec ou sans remise et selon le taux de sondage.
\end{thm}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Le taux de cholestérol chez les adultes d'un certain groupe d'âge suit une distribution normale. On a prélevé un échantillon aléatoire de cinq adultes dans ce groupe. Le taux de cholestérol moyen dans ce groupe est de \qty{121,8}{mg/dL}, avec un écart type de \qty{9,01}{ mg/dL}. Estimer, par intervalle de confiance, le taux de cholestérol moyen des adultes de ce groupe d'âge. Employer un niveau de confiance de \qty{99}{\%}.}{\(\qty[parse-numbers=false]{[103,25; 140,35]}{mg/dL}\)}[\vfill \newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Estimation de \(\pi\) par intervalle de confiance}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Intervalle de confiance pour \(\pi\)]{thmIntervalleConfProportion}
Soit \(\overline{p}\) la proportion dans un échantillon. 

Si \(n \geq 30\), \(n\overline{p} \geq 5\) et \(n(1-\overline{p})\geq 5\), alors l'intervalle de confiance pour \(\pi\) au niveau de confiance \(1-\alpha\) est \[[\overline{p}-z_{\frac{\alpha}{2}}\sigma_{\overline{P}};\, \overline{p}+z_{\frac{\alpha}{2}} \sigma_{\overline{P}}] \text{ .}\]
où \(\sigma_{\overline{P}} \approx \sqrt{\dfrac{\overline{p}(1-\overline{p})}{n}}\) ou \(\sigma_{\overline{P}} \approx \sqrt{\dfrac{\overline{p}(1-\overline{p})}{n}}\sqrt{\dfrac{N-n}{N-1}}\) selon si l'échantillonnage est fait avec ou sans remise et selon le taux de sondage.
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Un sondage récent mené auprès de \num{1200} Canadiens choisis aléatoirement a démontré que 700 d'entre eux sont en faveur du retrait des troupes canadiennes en Irak. Estimer, à l'aide d'un intervalle de confiance de niveau \qty{95}{\%}, la proportion des Canadiens qui sont en faveur du retrait des troupes canadiennes en Irak.}{\([0,5554; 0,6112]\)}[\newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Le Centre américain de prévention et de contrôle des maladies veut estimer le pourcentage des adultes mâles en surpoids. Déterminer la taille de l'échantillon nécessaire pour estimer ce pourcentage avec un marge d'erreur d'au plus \qty{5}{\%} et un niveau de confiance de \qty{98}{\%}.}{\(543\) adultes mâles}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
% 
\devoirs
\dans{n}{\newpage}
%
%
\section{Tests d'hypothèses}
%
%
\subsection{Étapes d'un test d'hypothèses}
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Test d'hypothèses}]
\onslide<+-> \alert<1>{On émet une hypothèse qu'on va tester, c'est-à-dire qu'on cherche une preuve que cette hypothèse soit fausse.} 

\onslide<+-> \alert<2>{{Il est important de remarquer que si on ne trouve pas de preuve qui contredit notre hypothèse, cela ne veut pas dire que celle-ci est vraie.}} 

\onslide<+-> \alert<3>{{Il y a plusieurs sortes de tests d'hypothèses, mais les étapes sont toujours les mêmes.}}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Étapes d'un test d'hypothèses}]
\begin{liste}[itSep=\dans{b}{0.3cm}, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item La formulation des hypothèses.
\item Le choix d'un seuil de signification.
\item La vérification des conditions d'application.
\item La détermination de la valeur critique.
\item La formulation de la règle de décision.
\item Le calcul de la statistique appropriée au test.
\item La décision. 
\end{liste}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Test d'hypothèses sur une moyenne}
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Test d'hypothèses sur une moyenne}]

On veut savoir si une moyenne (\(\mu\)) est différente d'une certaine valeur (\(\mu_0\)).
\begin{liste}[label=a), itSep=\dans{b}{0.3cm}, nom=etapes, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item L'hypothèse nulle est que la moyenne n'a pas changé.
\begin{liste}[type=description, itSep=\dans{b}{0.2cm}, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(H_0 : \mu = \mu_0\)
\item Selon le contexte, les hypothèses alternatives possibles sont : 
\begin{liste}[type=description, itSep=\dans{b}{0.1cm}, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item La moyenne est différente. \(H_1 : \mu \neq \mu_0\) (bilatéral)
\item La moyenne a diminué. \(H_1 : \mu < \mu_0\) (unilatéral à gauche)
\item La moyenne a augmenté. \(H_1 : \mu > \mu_0\) (unilatéral à droite)
\end{liste}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}

\begin{liste}[label=a), beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=etapes]
\item On sélectionne un échantillon dans lequel on calcule une moyenne (\(\overline{x}\)). 

\item Si \(\overline{x}\) est \textbf{suffisamment éloignée} de \(\mu_0\) on rejette \(H_0\). 
\end{liste}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{En 1981, la SAAQ publiait une étude dans laquelle on disait que l'âge moyen d'obtention du premier permis de conduire était de 21 ans. On se demande si cette statistique est toujours vraie.

\pause
Faire un test d'hypothèses pour vérifier si l'âge moyen d'obtention du premier permis de conduire a diminué.
 
\pause
On sélectionne un échantillon aléatoire de 100 conducteurs et conductrices québécois\(\cdot\)es dans lequel on trouve une moyenne d'âge d'obtention du premier permis de conduire de 19,8 ans avec un écart type de 2,2 ans.}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, nom=exemple1]
\item Poser les hypothèses. 
\begin{liste}[type=description]
\item \(H_0\) : \dans{b}{\(\mu = 21\)}
\item \(H_1\) : \dans{b}{\(\mu < 21\)}
\end{liste}

\item Choisir un seuil de signification.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(\alpha = \qty{5}{\%}\)}
\end{liste}

\item Vérifier les conditions d'application.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(\overline{X} \sim N(\mu_{\overline{X}}; \sigma_{\overline{X}}^2)\) car \(100 > 30\).}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple1]
\item Déterminer la valeur critique.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(21 - 1,645 \times \dfrac{2,2}{\sqrt{100}} = 20,64\)}
\dans{n}{\newpage}
\end{liste}

\item Formuler la règle de décision. 
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Si \(\overline{x} \geq 20,64\) on ne peut pas rejeter \(H_0\). Si \(\overline{x} < 20,64\) on rejette \(H_0\).} \dans{n}{\vfill}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple1]
\item Calcul de la statistique appropriée. 
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(\overline{x} = 19,8\)}
\end{liste}

\item Prendre la décision.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Puisque \(19,8 < 20,64\) on rejette \(H_0\).

Au seuil de \qty{5}{\%} et sur la base de l'échantillon, on rejette l'hypothèse que la moyenne d'âge d'obtention du premier permis de conduire au Québec soit de 21 ans. Tout porte à croire que cet âge est inférieur à 21 ans.}
\end{liste}
\end{liste}
\dans{n}{\vfill\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Types d'erreur]
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.4cm] 
\item L'erreur de première espèce consiste à rejeter l'hypothèse nulle alors qu'elle est vraie. Sa probabilité, notée \(\alpha\), est également appelée seuil de signification du test. 

\item L'erreur de deuxième espèce consiste à ne pas rejeter l'hypothèse nulle alors qu'elle est fausse. Sa probabilité est notée \(\beta\). La quantité \(1-\beta\) s'appelle la puissance du test.\dans{n}{\vfill\vfill\vfill \newpage}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exercice}

\QR{Un psychologue a mesuré l'appréciation des enfants envers leur école primaire. Il a utilisé une échelle de 0 point (n'apprécie pas du tout) à 100 points (apprécie énormément), qu'on suppose normalement distribuée, sur la base d'un échantillon aléatoire de 16 enfants. L'appréciation moyenne de ces 16 enfants vaut 62,1 points, avec un écart type de 8,8 points. Peut-il conclure que l'appréciation moyenne de cette population d'enfants dépasse 50 points? Utilisez un seuil de signification de \qty{1}{\%}.}{Au seuil de \qty{1}{\%}, sur la base de l'échantillon, on rejette l'hypothèse que l'appréciation moyenne est 50 points. Tout porte à croire qu'elle est supérieure.}[\vfill]
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
%
%   
\devoirs
\dans{n}{\newpage}
%
%
\subsection{Test d'hypothèses sur une proportion}
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Test d'hypothèses sur une proportion}]

On veut savoir si une proportion (\(\pi\)) est différente d'une certaine valeur (\(\pi_0\)).
\begin{liste}[label=a), itSep=\dans{b}{0.3cm}, nom=etapesProp, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item L'hypothèse nulle est que la proportion n'a pas changée.
\begin{liste}[type=description, itSep=\dans{b}{0.2cm}, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(H_0 : \pi = \pi_0\)

\item Selon le contexte, les hypothèses alternatives possibles sont : 
\begin{liste}[type=description, itSep=\dans{b}{0.1cm}, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(H_1 : \pi \neq \pi_0\) (bilatéral)
\item \(H_1 : \pi < \pi_0\) (unilatéral à gauche)
\item \(H_1 : \pi > \pi_0\) (unilatéral à droite)
\end{liste}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[label=a), itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=etapesProp, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item On sélectionne un échantillon dans lequel on calcule une proportion (\(p\)). 

\item Si \(p\) est \textbf{suffisamment éloignée} de \(\pi_0\) on rejette \(H_0\). 
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{En 1999, \qty{21}{\%} des Canadien·ne·s âgé·e·s de quinze ans et plus fumaient la cigarette quotidiennement. On se demande si cette proportion a diminué depuis. 
\pause

Faire un test d'hypothèses pour vérifier si la proportion de fumeurs et de fumeuses a diminué.
\pause

On sélectionne un échantillon aléatoire de 60 Canadien·ne·s âgé·e·s de quinze ans et plus. Dans l'échantillon, on trouve \qty{17,6}{\%} de personnes qui fument quotidiennement.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, nom=exemple2]
\item Poser les hypothèses. 
\begin{liste}[type=description]
\item \(H_0\) : \dans{b}{\(\pi = \qty{21}{\%}\)}
\item \(H_1\) : \dans{b}{\(\pi < \qty{21}{\%}\)} 
\end{liste}

\item Choisir un seuil de signification. 
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(\alpha = \qty{5}{\%}\)} 
\end{liste}

\item Vérifier les conditions d'application.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(\overline{P} \sim N\paren*{0,21; \dfrac{0,21(1-0,21)}{n}}\) car \(60 > 30\), \(60 \cdot \qty{21}{\%} \geq 5\) et \(60 \cdot \qty{79}{\%} \geq 5\).}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple2]
\item Déterminer la valeur critique.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(0,21 - 1,645 \cdot \sqrt{\dfrac{0,21 \cdot 0,79}{60}} \approx \qty{12,35}{\%}\)}
\end{liste}
\dans{n}{\vfill}
\item Formuler la règle de décision.  
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Si \(p \geq \qty{12,35}{\%}\) on ne peut pas rejeter \(H_0\). Si \(p < \qty{12,35}{\%}\) on rejette \(H_0\).}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple2]
\item Calcul de la statistique appropriée.  
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(p = \qty{17,6}{\%}\)}
\end{liste}
\dans{n}{\vfill}
\item Prendre la décision.   
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Puisque \(\qty{17,6}{\%} > \qty{12,35}{\%}\) on ne peut pas rejeter \(H_0\).

Au seuil de \qty{5}{\%} et sur la base de l'échantillon, on ne peut pas rejeter l'hypothèse que la proportion de fumeurs au quotidien en 2016 est de \qty{21}{\%}.} 
\end{liste}
\end{liste}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exercice}

\QR{Une machine effectue le mélange de bonbons {\textit{Smarties}} de différentes couleurs. Pour s'assurer que le produit obtenu contient bien \qty{20}{\%} de bonbons rouges, on prélève régulièrement 500 {\it{Smarties}} au hasard, puis on calcule le pourcentage de bonbons rouges. Si un échantillon contient 116 bonbons rouges, y a-t-il lieu de croire que la machine est défectueuse? Effectuer un test d'hypothèses au seuil de signification de \qty{5}{\%}.}{Au seuil de \qty{5}{\%}, sur la base de l'échantillon, on ne peut pas rejeter l'hypothèse que la machine fonctionne correctement.}[\newpage]
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\subsection{Test d'indépendance du khi carré}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}{defTabloDoubleEntree}
Un \defTerme{tableau à double entrée} est un tableau de fréquences qui met en relation deux variables. On le nomme aussi \defTerme{tableau de contingence}. Ce tableau aide à vérifier l'existence d'un lien entre deux variables. On peut y présenter les fréquences absolues ou relatives. 
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn} 
\setbeamercovered{invisible}
\begin{exemple}
\Q{
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.45}\dans{n}{0.7}]{Figures/tablo_double_entree}
\end{center} 
}
\pause
\debutSousQ[beaOpt=<alert@+|+->]
\QR{Combien d'employés de l'échantillon travaillent dans la vente?}{27}[\vfill]
\QR{Combien d'employés de l'échantillon gagnent au moins \qty{60000}{\$} et moins de \qty{70000}{\$} et travaillent dans la vente?}{10}[\vfill \newpage]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Distribution marginale]{defDistMarginale}
Une \defTerme{distribution marginale} est une répartition des unités statistiques selon une seule variable.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.6}\dans{n}{0.7}]{Figures/dist_marginale}
\end{center}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\vspace{2cm}}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Distribution conditionnelle]{defDistCond}
Une \defTerme{distribution conditionnelle} est une répartition des unités statistiques selon une variable pour une modalité de l'autre variable.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bn}
\begin{exemple}

\Q{Répondez aux questions suivantes à partir du tableau de distributions conditionnelles suivant.
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.55}\dans{n}{0.7}]{Figures/dist_cond}
\end{center}}
\debutSousQ
\QR{Interpréter la valeur \qty{3,70}{\%} dans son contexte.}{Il y a \qty{3,70}{\%} des employés du département de vente de l'échantillon qui gagnent au moins \qty{40000}{\$} et moins de \qty{50000}{\$} par année.}[\vfill]
\QR{Interpréter la valeur \qty{23,33}{\%} dans son contexte.}{Il y a \qty{23,33}{\%} des employés de l'échantillon qui gagnent au moins \qty{50000}{\$} et moins de \qty{60000}{\$} par année.}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
Le tableau de distributions conditionnelles nous permet de soupçonner la présence d'un lien entre le département et le salaire, car les deux colonnes de distributions conditionnelles sont différentes de la colonne de distribution marginale. En effet, s'il n'y avait aucun lien entre ces deux variables, les pourcentages des trois colonnes seraient identiques.
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
Avant d'affirmer qu'il y a un lien entre ces deux variables, n'oublions pas que ces données proviennent d'un échantillon. Pour pouvoir généraliser ces résultats à la population, il faut faire un \textbf{test d'hypothèses}. \pause

Pour comprendre le test d'hypothèses, nous avons besoin de quelques définitions.
\end{bloc}%bn
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Fréquences observées]{defFreqOb}
Les \defTerme{fréquences observées} sont les fréquences obtenues à partir des données réelles de l'échantillon. On les note $f_o$.
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Fréquences théoriques]{defFreqTheo}
Les \defTerme{fréquences théoriques} ou \emph{fréquences espérées} sont les fréquences calculées selon l'hypothèse qu'il n'existe aucun lien entre les deux variables étudiées. On les note $f_t$.
\[
f_t=\displaystyle \frac{\text{Total de la ligne} \times \text{Total de la colonne}}{\text{Nombre total de données}}
\]
\end{defi}

\pause

Remarque : Il peut y avoir des décimales dans les fréquences théoriques, mais pas dans les fréquences observées.
\end{bloc}%bimn
%
%
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{bn}
Pour l'exemple précédent, le tableau des fréquences théoriques est celui-ci.
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.6}\dans{n}{0.7}]{Figures/frequences_theoriques}
\end{center}
Exemple de calcul : \(5,40 = \dfrac{12\times 27}{60}\). On conserve deux décimales.
\end{bloc}%bn
%
%
\dans{n}{\vfill \newpage}
%
%
\begin{bloc}{bn}[Idée générale]
 
Le principe du test d'indépendance du khi carré $(\chi^2)$ est le suivant :\pause

\begin{liste}[type=itemize, itSep=\dans{b}{0.2cm}\dans{n}{0.2cm} , beaOpt=<alert@+|+->]
\item Si l'écart entre les fréquences théoriques et les fréquences observées est important, on va rejeter l'indépendance des variables.

\item S'il n'y a pas assez d'écart entre les fréquences théoriques et les fréquences observées, on ne pourra pas rejeter l'indépendance des variables.
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Khi carré]{defKhiCarre}
La statistique qui  mesure les écarts relatifs entre les fréquences théoriques et les fréquences observées s'appelle \emph{khi carré}.
\[
\chi^2=\sum \displaystyle \frac{(f_o-f_t)^2}{f_t} 
\]
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
Calculons $\chi^2$ pour l'exemple précédent.
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.6}\dans{n}{0.7}]{Figures/chi_carre_ex}
\end{center}
Exemple de calcul : \(0,42 = \dfrac{(2-3,15)^2}{3,15}\). \\

\(\chi^2=\displaystyle \sum \frac{(f_o-f_t)^2}{f_t} =\)

\(0,42+6,22+0,27+3,92+6,05+0,34+5,09+0,22+3,21+4,95\)

\(=30,69\)

\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Valeur critique]

\alert<1>{Cette valeur (30,69) est-elle faible ou élevée?  À partir de quelle valeur devons-nous rejeter l'indépendance des variables?} \pause

\alert<2>{Il s'agit de la \textbf{valeur critique} (tableau p. T-13). Au-delà de cette valeur, nous considérons que les fréquences observées sont suffisamment éloignées des fréquences théoriques pour rejeter l'hypothèse d'indépendance entre les variables.}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.5}\dans{n}{0.7}]{Figures/khi_carre_critique_latex}%table_val_critiques_full}
\end{center}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Nombre de degrés de liberté]

\alert<1>{Pour trouver la valeur critique du khi carré, il faut calculer ce qu'on appelle le \textbf{nombre de degrés de liberté}.} \pause

\alert<2>{Dans le cas du test d'indépendance, le nombre de degrés de liberté (\(\nu\)) se calcule ainsi :
\[\nu = (\substack{\text{nombre de catégories}\\ \text{de la } 1^\text{re}\text{ variable}} - 1) \times (\substack{\text{nombre de catégories}\\ \text{de la } 2^\text{e} \text{ variable}} - 1)\]}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
Calculons le nombre de degrés de liberté pour l'exemple précédent.

\[\nu = (5-1) \times (2-1) = 4\]
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn} 

Regardons les valeurs critiques possibles pour ce même exemple.
\dans{b}{
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.55]{Figures/khi_carre_critique_latex_petit}
\end{center}}
\pause

On trouve donc plusieurs valeurs pour \(\nu=4\) : 18,4662, 14,8602, 13,2767, 11,1433, 9,4877, 7,7794, 5,3853 et 3,3567.
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn} 

\alert<1>{Ce qui différencie ces valeurs est le \textbf{seuil de signification}. Si on souhaite que nos chances de se tromper, lorsque les variables sont indépendantes, soient de \qty{5}{\%}, alors le seuil de signification est de \qty{5}{\%} et on utilise la valeur critique de la première colonne, soit 9,4877.} \pause

\alert<2>{Si on souhaite que les chances qu'on se trompe, lorsque les variables sont indépendantes, soient inférieures, il faudra que l'écart entre les fréquences observées et théoriques soit plus grand donc la valeur critique sera plus grande.} \pause

\alert<3>{Dans notre exemple, la valeur du khi carré est de 30,69 et la valeur critique (au seuil de \qty{5}{\%}) est de 9,4877. Ainsi, puisque \(30,69 > 9,4877\), il y a lieu de rejeter l'hypothèse d'indépendance.} 
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\newpage}

\begin{bloc}{bn}[Test d'indépendance]

On veut déterminer s'il existe un lien entre deux variables (qualitatives ou quantitatives à échelle de mesure ordinale).

\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Étapes d'un test d'indépendance]
\begin{liste}[nom=etapesKhi]
\item \textbf{La formulation des hypothèses}
	%%%On confrontera toujours deux hypothèses. $H_0$, l'hypothèse nulle, est vraie jusqu'à preuve du contraire. $H_1$ est la contre-hypothèse. \pause
	\alert<2>{%Dans le cas du test du khi carré, on aura:
	\begin{eqnarray*}
	H_0 &:& \text{Dans la population, les variables sont indépendantes.}\\
	H_1 &:& \text{Dans la population, les variables sont dépendantes.} 
	\end{eqnarray*}}
\pause
\alert<3>{On formulera les hypothèses en tenant compte du contexte.}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[suite=etapesKhi]
\item \textbf{Le choix d'un seuil de signification $\alpha$}

Le seuil de signification est la probabilité de rejeter $H_0$ alors qu'elle est vraie. Ce pourcentage, choisi par le chercheur, est généralement fixé à \qty{5}{\%} ou \qty{1}{\%}. \dans{n}{\\}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%

\begin{bloc}{bn} 
\begin{liste}[suite=etapesKhi]
\item \textbf{La vérification des conditions}

	%Chaque test d'hypothèses a des conditions de validité à respecter. \pause
	Dans le cas du test du khi carré, on doit vérifier que: \pause
		\begin{liste}[type=itemize, itSep=\dans{b}{0.2cm}\dans{n}{0.1cm}, beaOpt=<+-|alert@+>]
		\item L'échantillon est prélevé de façon aléatoire.
		%\item La taille de l'échantillon $n\geq 30$.
		\item Toutes les fréquences théoriques $f_t\geq 5$. Dans le cas contraire, il faut regrouper des catégories.\dans{n}{\\}
		\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[suite=etapesKhi] 
\item \textbf{La détermination de la valeur critique}

	La valeur critique est la valeur à partir de laquelle on rejette l'hypothèse nulle. \pause
	
	\alert<2>{Dans le cas du khi carré, la valeur critique est $\chi^2_{\alpha, \nu}$ où $\nu$ est le nombre de degrés de liberté et $\alpha$ est le seuil de signification.}\dans{n}{\\}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%

\begin{bloc}{bn} 
\begin{liste}[suite=etapesKhi] 
\item \textbf{La formulation de la règle de décision}
%La règle de décision consiste à écrire les deux choix qu'on peut faire face à nos hypothèses $H_0$ et $H_1$. \pause
%\alert<2>{Pour le test du khi carré:
		\begin{liste}[type=itemize, itSep=\dans{b}{0.2cm}\dans{n}{0.1cm} ]
		\item On rejette $H_0$ si $\chi^2 > \chi^2_{\alpha, \nu}$.
		\item Sinon, on ne rejette pas $H_0$.\dans{n}{\\}
		\end{liste}
		%}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%

\begin{bloc}{bn} 
\begin{liste}[suite=etapesKhi] 
\item \textbf{Le calcul de la statistique appropriée au test}

	Chaque test d'hypothèses se fonde sur une statistique qui lui est propre. \pause
	
	\alert<2>{Dans le cas du khi carré,
	\[
	\chi^2=\sum \displaystyle \frac{(f_o-f_t)^2}{f_t}\text{ .}
	\]}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%

\begin{bloc}{bn} 
\begin{liste}[suite=etapesKhi] 
\item \textbf{La décision}

	On utilise la règle de décision de l'étape 5 et la valeur calculée à l'étape 6 pour prendre une décision. Soit on rejette $H_0$ (si on a assez de preuves), soit on ne rejette pas $H_0$ (si on n'a pas assez de preuves).	\pause
	
	\alert<2>{Attention, on n'accepte jamais $H_1$.} \pause
	
	\alert<3>{On conclut alors en utilisant la formulation appropriée.} \pause
	
	\alert<4>{Dans le test de khi carré:
	\begin{liste}[type=itemize, itSep=\dans{b}{0.2cm}\dans{n}{0.1cm} ]
	\item Exemple de rejet : \og Puisque $\chi^2 > \chi^2_{\alpha, \nu}$, on rejette l'hypothèse nulle. Sur la base de l'échantillon, au seuil de \qty{5}{\%}, tout porte à croire qu'il y a un lien entre\dots \fg{}. 
	
	\item Exemple de non rejet : \og \og Puisque $\chi^2 < \chi^2_{\alpha, \nu}$, on ne rejette pas l'hypothèse nulle. Sur la base de l'échantillon, au seuil de \qty{5}{\%}, on ne peut pas rejeter l'indépendance entre\dots \fg{}. \dans{n}{\\}
	\end{liste}}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn} 
\begin{exemple}
\setbeamercovered{invisible} 

Existe-t-il un lien entre l'âge et la perception du système politique québécois? \pause

On sélectionne aléatoirement un échantillon. Voici les résultats : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.6]{Figures/ex_1_test_ind_fo}
\end{center}

\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn} 
1. La formulation des hypothèses. 
\begin{liste}[type=description, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(H_0\) : \dans{b}{Chez les Québécois\(\cdot\)es, l'âge et la perception du système politique québécois sont indépendants.} 
\item \(H_1\) : \dans{b}{Chez les Québécois\(\cdot\)es, l'âge et la perception du système politique québécois sont dépendants.} 
\end{liste}

%\dans{b}{\onslide<+-> On rejette l'hypothèse nulle si on trouve une preuve qu'elle n'est pas bonne. Dans ce cas, l'hypothèse alternative est plus vraisemblable.} 
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn} 
2. Le choix d'un seuil de signification.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(\alpha = \qty{5}{\%}\)}
\end{liste} 
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{bn} 
\setbeamercovered{invisible} 
3. La vérification des conditions d'application. \pause
\begin{liste}[type=description, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item Construire le tableau des fréquences théoriques : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.55}\dans{n}{0.6}]{Figures/ex_1_test_ind_ft}
\end{center}
\item \dans{b}{\(\dfrac{80 \times 83}{300} \approx 22,13\)}
\item \dans{b}{Conditions : \(f_t \geq 5\) et l'échantillon est aléatoire.}
\end{liste} 
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{bn} 
4. La détermination de la valeur critique. 
\begin{liste}[type=description, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \(\nu = \dans{b}{(4-1)\times(3-1) = 6}\)
\item On trouve dans la table : \dans{b}{\(\chi^2_c = 12,5916\).}
\end{liste} 
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{bn} 
5. La formulation de la règle de décision.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Si \(\chi^2_o > 12,5916\) on rejette \(H_0\). (Dans ce cas, \(H_1\) est plus vraisemblable.) Si \(\chi^2_o \leq 12,5916\) on ne peut pas rejeter \(H_0\).}
\end{liste}  
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\vfill \vfill \newpage}
%
%
\begin{bloc}{bn} 
6. Le calcul de la statistique appropriée au test.\onslide<+->{

On vérifie si les fréquences théoriques sont éloignées des fréquences observées avec le calcul du khi carré (\(\chi^2\)).} 

\begin{liste}[type=description, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \begin{center}\includegraphics[scale=\dans{b}{0.55}\dans{n}{0.65}]{Figures/ex_1_test_ind_chi2}\end{center}
\item \dans{b}{\(\dfrac{(24 - 22,13)^2}{22,13}\approx 0,16\)} 
\item \dans{b}{\(\chi^2_o = \displaystyle \sum \dfrac{(f_o - f_t)^2}{f_t} \approx 4,717\)}
\end{liste} 
\end{bloc}%bn
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{bn} 
7. La décision.
\begin{liste}[type=description, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item \dans{b}{Puisque \(4,717 < 12,5916\) on ne peut pas rejeter \(H_0\).}
\item \dans{b}{Donc rien ne nous laisse croire que l'hypothèse d'indépendance est fausse.}
\item \dans{b}{Sur la base de l'échantillon, au seuil de \qty{5}{\%}, il ne semble pas y avoir de lien entre l'âge et la perception du système politique québécois chez les Québécois\(\cdot\)es.}
\dans{n}{\vfill \vfill \newpage}
\end{liste} 
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarque]

Si la condition \og fréquences théoriques \(\geq 5\)\fg{} n'est pas respectée, on doit regrouper judicieusement les modalités d'une des deux variables avant de procéder. 

\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exercice}
\dans{b}{\footnotesize}

\QR{Le 23 juin 2016, les électeurs du Royaume-Uni ont décidé de quitter l'Union Européenne. Environ \qty{52}{\%} des électeurs ont voté pour cette option. Quelques jours avant le vote, un sondage auprès d'un échantillon aléatoire de \num{3356} électeurs a tâté le pouls de la population. Les résultats du sondage sont groupés dans le tableau ci-dessous.
\begin{center}
Répartition de \num{3355} électeurs selon le pays de résidence et l'intention de vote au référendum, Royaume-Uni, juin 2016\\ \dans{n}{\renewcommand{\arraystretch}{1.2}}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}\hline
Intention & \multicolumn{4}{c|}{Pays} &\\\cline{2-5}
de & Irlande & \multirow{2}{*}{Écosse} & Pays de & \multirow{2}{*}{Angleterre} & Total\\
vote & du Nord && Galles &&\\\hline
Demeurer & 44 & 166 & 77 & \num{1327} & \num{1614}\\\hline
Quitter & 35 & 102 & 86 & \num{1519} & \num{1742}\\\hline
Total & 79 & 268 & 163 & \num{2846} & \num{3356}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}
Sur la base de cet échantillon, y a-t-il lieu de croire, au seuil de \qty{5}{\%}, qu'il existe un lien dans l'ensemble des électeurs entre le pays de résidence et le vote au référendum du \textit{Brexit}?}{Au seuil de \qty{5}{\%}, sur la base de l'échantillon, il semble y avoir un lien\dans{b}{\dots}\dans{n}{ entre le pays de résidence et le vote au référendum du \textit{Brexit}.}}[\newpage \ \vfill]
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs[commentaire1={Lire l'article \textit{Trouble at the lab} disponible sur Léa.}]
%
%
\subsection{Ajustement à une loi}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\setbeamercovered{invisible} 
\begin{exemple}

\Q{Est-ce qu'un dé est truqué? \pause

On lance plusieurs fois le dé et on vérifie si les résultats sont \textbf{distribués uniformément}. \pause
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.5}\dans{n}{0.7}]{Figures/ex2_fo.jpg}
\end{center}}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, nom=exemple4]
\item Poser les hypothèses. 
\begin{liste}[type=description]
\item \(H_0\) : \dans{b}{Le dé n'est pas truqué. \\ (les résultats sont distribués uniformément)}
\item \(H_1\) : \dans{b}{Le dé est truqué.}
\end{liste}

\item Choisir un seuil de signification.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(\alpha = \qty{5}{\%}\)} 
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple4]
\item Vérifier les conditions d'application. 
\begin{liste}[type=description]
\item Construire un tableau des fréquences théoriques : 
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.5}\dans{n}{0.7}]{Figures/ex2_ft.jpg}
\end{center}
\item \dans{b}{\(f_t \geq 5\) et l'échantillon est aléatoire.}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple4]
\item Déterminer la valeur critique.
\begin{liste}[type=description]
\item On doit déterminer le nombre de degrés de liberté. \dans{b}{\(\nu = k - r - 1\) où \(k\) est le nombre de résultats possibles et \(r\) le nombre de paramètres estimés.} 
\item \dans{b}{On a donc \(\nu = 6 - 0 - 1 = 5\).} 
\item On trouve dans la table : \dans{b}{\(\chi^2_c = 11,0705\).} 
\end{liste}

\item Formuler la règle de décision.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Si \(\chi^2_o > 11,0705\) on rejette \(H_0\). Si \(\chi^2_o \leq 11,0705\) on ne peut pas rejeter \(H_0\).}
\dans{n}{\vfill}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple4]
\item Calcul de la statistique appropriée. 
\begin{liste}[type=description]
\item On vérifie si les fréquences théoriques sont éloignées des fréquences observées. 
\begin{center}\includegraphics[scale=0.65]{Figures/ex2_khi.jpg}\end{center}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple4]
\item Prendre la décision.  
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Puisque \(11,6 > 11,07\) on rejette \(H_0\).}
\item \dans{b}{Au seuil de \qty{5}{\%}, sur la base de l'échantillon, il semble que le dé soit truqué.}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Est-ce que les résultats à un examen sont \textbf{distribués normalement}? \pause
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.6}\dans{n}{0.8}]{Figures/ex3_fo.jpg}
\end{center}}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, nom=exemple5]
\item Poser les hypothèses.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(H_0\) : Les notes suivent une loi normale de paramètres \(\mu = \qty{63,80}{\%}\) et \(\sigma = \qty{17,85}{\%}\).}
\item \dans{b}{\(H_1\) : Les notes ne suivent pas une loi normale.}
\end{liste}

\item Choisir un seuil de signification.   
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{\(\alpha = \qty{1}{\%}\)}  
\dans{n}{\newpage}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple5]
\item Vérifier les conditions d'application.
\begin{liste}[type=description]
\item Construire un tableau des fréquences théoriques : 
\begin{center}\includegraphics[scale=\dans{b}{0.55}\dans{n}{0.8}]{Figures/ex3_ft}\end{center}
\item \(\mu = \qty{63,80}{\%}\) et \(\sigma = \qty{17,85}{\%}\) 
\item Conditions : \dans{b}{\(f_t \geq 5\) ?}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple5]
\item Déterminer la valeur critique.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{On doit déterminer le nombre de degrés de liberté. \(\nu = k - r - 1\) où \(k\) est le nombre de résultats possibles et \(r\) le nombre de paramètres estimés.}
\item \dans{b}{On a donc \(\nu = 5 - 2 - 1 = 2\).}
\item On trouve dans la table : \dans{b}{\(\chi^2_c = 15,0863\)}
\end{liste}

\item Formuler la règle de décision.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Si \(\chi^2_o > 15,0863\) on rejette \(H_0\). 
Si \(\chi^2_o \leq 15,0863\) on ne peut pas rejeter \(H_0\).}
\dans{n}{\vfill}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple5]
\item Calcul de la statistique appropriée.
\begin{liste}[type=description]
\item On vérifie si les fréquences théoriques sont éloignées des fréquences observées. 
\begin{center}\includegraphics[scale=\dans{b}{0.65}\dans{n}{0.75}]{Figures/ex3_khi.jpg}\end{center}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=\dans{b}{0.3cm}, suite=exemple5]
\item Prendre la décision.
\begin{liste}[type=description]
\item \dans{b}{Puisque \(4,934 < 15,0863\) on ne rejette pas \(H_0\).}
\item \dans{b}{Au seuil de \qty{2}{\%}, sur la base de l'échantillon, les notes semblent être distribuées normalement.}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{liste}
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exercice}

\QR{Au grand tournoi de golf d'un club, on a formé 120 quatuors au hasard. On a noté qu'il n'y avait pas de femmes dans 42 quatuors, une seule femme dans 56 quatuors, deux femmes dans 12 quatuors, trois femmes dans 7 quatuors et aucun homme dans trois quatuors. Avec un test d'ajustement au niveau de signification de \qty{1}{\%}, peut-on affirmer que le nombre de femmes par quatuor obéit à une loi binomiale?}{Au seuil de \qty{1}{\%}, sur la base de l'échantillon, on rejette l'hypothèse que le nombre de femmes par quatuor suit une loi binomiale.}[\newpage \  \vfill]
\end{exercice}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
